\documentclass[10pt]{article}

%Tapuscrit original : Denis Vergès

\usepackage[
  a5paper,
  left=1cm, right=1cm, top=1cm, bottom=1cm,
]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{textcomp} 

\usepackage[french, shorthands=off]{babel}
\frenchbsetup{StandardLists=true}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{%
  pdfauthor = {APMEP},
  pdfsubject = {Baccalauréat blanc STMG — Sujet blanc},
  pdftitle = {Baccalauréat blanc STMG — Sujet blanc},
  allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH}
\usepackage[np]{numprint}

\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[pdf]{pstricks}
\usepackage{pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{rotating}

\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}
\newtheorem{annexe}{Annexe}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
  {\textbf{\Large\decofourleft~Baccalauréat blanc STMG  --- Révisions --- Corrigé~\decofourright}\\Lycée Ella Fitzgerald}
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% D'après Pondichéry, 22 avril 2016, exercice 2.
\begin{exercice}

  \begin{enumerate}
    \item  En utilisant les données de l'énoncé complétons l'arbre de probabilités ci-dessous :

      \begin{center}
        \scalebox{0.7}{
          \pstree[treemode=R,nodesep=2.5pt,labelsep=0.1pt]{\TR{}}
          {\pstree{\TR{$J$}\taput{$\np{0.25}$}}
          {\TR{$T$}\taput{\np{0.8}}
          \TR{$\overline{T}$}\tbput{\np{0.2}}
        }
        \pstree{\TR{$M$}\taput{$\np{0.4}$}}
        {\TR{$T$}\taput{\np{0.7}}
        \TR{$\overline{T}$}\tbput{\np{0.3}}
      }
      \pstree {\TR{$S$}\tbput{\np{0.35}}}
      {\TR{$T$}\taput{0,6}
      \TR{$\overline{T}$}\tbput{\np{0.4}}
    }
  }
}
\end{center}

\item \begin{enumerate}
    \item   $S \cap T$ est l'évènement : \og la personne interrogée a plus de 50 ans et trie le papier\fg.
    \item Calculons la probabilité de l'évènement $S \cap T$. $p(S\cap T)=p(S)\times p_{S}(T)=\np{0.35}\times \np{0.6}=\np{0.21}$.
  \end{enumerate}

\item La probabilité de l'évènement: \og la personne interrogée a moins de 35 ans et
  trie le papier \fg{} est notée $p(J\cap T)$. $p(J\cap T) = p(J)\times p_{J}(T) = \np{0.25} \times \np{0.8} = \np{0.2}$
\item  On note $p$ la probabilité que la personne interrogée trie le papier. Calculons $p$.

  $p = p(J)\times p_{J}(T) + p(M)\times p_{M}(T) + p(S\cap T)$.

  $p=\np{0.2} + \np{0.4}\times \np{0.7} + \np{0.21} = \np{0.41} + \np{0.28} = \np{0.69}$.

  Nous obtenons bien la probabilité cherchée à savoir $p = 0,69$.
\item La probabilité que la personne interrogée ait moins de
  35 ans sachant qu'elle trie le papier est notée $p_{T}(J)$. 

  $p_{T}(J)=\dfrac{p(J\cap T)}{p(T)}=\dfrac{\np{0.2}}{\np{0.69}}\approx \np{0.2899}$

  La probabilité que la personne interrogée ait moins de 35 ans sachant qu'elle trie le papier est, arrondie au centième, $\np{0.29}$.

\end{enumerate}

\end{exercice}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% D'après Pondichéry, 22 avril 2016, exercice 3.
% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\pagebreak
\begin{exercice}\label{exo:vinyles}~

  \textbf{Partie A}

  On considère la fonction $f$ définie sur l'intervalle [1~;~11] par :$f(x)= 0,11 x^2 - 0,66 x + 1,86.$

  \begin{enumerate}
    \item  On note $f'$ la fonction dérivée de la fonction $f$. $f'(x)=\np{0.11}(2x)-\np{0.66}=\np{0.22}x-\np{0.66}$.

    \item Étudions le signe de $f'(x)$ sur l'intervalle [1~;~11] 

      Sur $\mathbb{R}$, $0,22x-0,66>0 \iff x>\frac{0,66}{0,22} \iff x>3$ par conséquent si $x\in[1~;~3[$, $f'(x)<0$ et si $x\in]3~;~11],\quad f'(x)>0$ (ceci est résumé dans le tableau de signes ci-dessous).

      Étudions d'abord le sens de variation de $f$.

      Si pour tout $x\in I,\:f'(x)< 0$ alors $f$ est  strictement décroissante sur $I$. 

      Sur $[1~;~3[,\:f'(x)<0$ par conséquent $f$ est strictement décroissante sur cet intervalle.

        Si pour tout $x\in I, \:f'(x)>0 $ alors la fonction $f$ est strictement croissante sur $I$.

      Sur $]3~;~11],\:f'(x)>0$ par conséquent $f$ est strictement croissante sur cet intervalle.

      Dressons maintenant le tableau de variation de $f$ sur [1 ; 11].

      \begin{center}
        \scalebox{0.7}{
          \psset{unit=1cm}
          \begin{pspicture}(8,3)
            \psframe(8,3)
            \psline(0,2.5)(8,2.5) \psline(1,0)(1,3) \psline(0,2)(8,2) 
%\psline[linewidth=0.5pt](1.1,0)(1.1,3)
            \uput[u](0.5,2.45){$x$}  \uput[u](1.35,2.45){$1$} \uput[u](4.5,2.45) {$3$}    \uput[u](7.73,2.45){$11$}
            \uput[u](0.5,1.9){$f^{\prime}(x)$}\uput[u](2.76,2){$-$}\uput[u](4.5,2){$0$}\uput[u](6.16,2){$+$}
            \rput(0.5,1.5){\scriptsize Variation}\rput(0.4,1){de $f$}
            \uput[u](1.37,1.5){$\np{1.31}$}\uput[u](7.32,1.5){$\np{7.91}$}
            \psline{->}(1.7,1.55)(4,0.55)\psline{->}(5,0.5)(7.3,1.55)
            \uput[d](4.5,0.45){$\np{0.87}$}
          \end{pspicture}
        }
      \end{center}

    \item  Le minimum de $f$ est \np{0.87}. Il est atteint pour la valeur 3.
  \end{enumerate}

  \textbf{Partie B}

  \begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item  Complétons, à l'aide de la calculatrice, le tableau de valeurs suivant. \emph{\footnotesize 
          Les résultats sont arrondis au dixième.}

          \begin{tabularx}{\linewidth}{|*{12}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
            $x$		&1	&2 	&3 	&4 	&5	&6	&7	&8	&9	&10	&11 \\\hline
            $f(x)$	&\np{1.3}&1	&\np{0.9}&1	&\np{1.3}&\np{1.9}&\np{2.6}&\np{3.6}&\np{4.8}&\np{6.3}&\np{7.9}\\\hline
          \end{tabularx}

        \item La représentation graphique de la fonction $f$ est tracée dans le repère donné en
          annexe.
        \item Le modèle semble le plus éloigné de la réalité en 2014 mais en 2008 et 2009 le modèle est assez éloigné de la réalité.
      \end{enumerate}
    \item  Estimons le nombre de ventes de vinyles en 2016.

      Le rang est alors 13, $f(13)=\np{0.11}\times 13^2-\np{0.66}\times 13 +\np{1.86}= \np{11.87}$.

      En 2016, nous pourrions estimer le nombre de ventes de vinyles à \np{11.87} millions si le modèle reste valable après 2014.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% D'après Antilles Guyane, 15 juin 2016, exercice 1
\pagebreak
\begin{exercice}\label{exo:tourisme}

  \textbf{Partie A}

  Dans cette partie, les résultats seront arrondis au centième.

  \begin{enumerate}
    \item Déterminons le taux d'évolution, exprimé en pourcentage, du chiffre d'affaire du
      tourisme en ligne entre 2006 et 2009.

      Le taux d'évolution $T$ est défini par $T=\dfrac{\text{{\footnotesize valeur finale}}-\text{\footnotesize valeur initiale}}{\text{{\footnotesize valeur initiale}}}$

      $T=\dfrac{8-\np{4.2}}{\np{4.2}}=\np{0.90476}$. Le taux d'évolution du chiffre d'affaires entre 2006 et 2008 est d'environ \np{90.48}\,\%.
    \item Calculons le taux d'évolution annuel moyen, exprimé en pourcentage, du tourisme en
      ligne en France entre les années 2006 et 2009.

      En appelant $t_m$ le taux moyen, le coefficient multiplicateur global est aussi $(1+t_m)^{3}$ puisque le chiffre d'affaires a subi trois évolutions durant cette période. 

      $(1+t_m)^{3}=\np{1.9048}$ par conséquent $t_m=\np{1.9048}^{\tfrac{1}{3}}-1\approx \np{0.2396}$.

      Le chiffre d'affaires  a augmenté chaque année en moyenne de $\np{23.96}\,\%$.

    \item On suppose que, de 2013 à 2016, le chiffre d'affaire du tourisme en ligne en France a augmenté de 9\,\% par an. 

      Donnons une estimation du chiffre d'affaire du tourisme en ligne en France pour l'année 2016.

      À un taux d'évolution $t$ correspond un coefficient multiplicateur de $1+t$. Le coefficient multiplicateur est donc ici de \np{1.09}. 

      Entre 2013 et 2016, il y a eu trois évolutions donc une estimation serait $\np{12.4}\times \np{1.09}^3=\np{16.06}$

      Le chiffre d'affaires en ligne pourrait être estimé en 2016 à \np{16.06} milliards d'euros.
  \end{enumerate}

  \textbf{Partie B}

  On considère la série statistique à deux variables $\left(x_i~;~y_i\right)$.

  \begin{enumerate}
    \item  Le nuage de points $\left(x_i~;~y_i\right)$ associé à cette série statistique est  tracé dans le repère de l'annexe 1.
    \item  
      \begin{enumerate}
        \item À l'aide de la calculatrice, une équation de la droite d'ajustement de $y$
          en $x$ de ce nuage de points par la méthode des moindres carrés est $y=\np{1.22}x+\np{3.14}$. \emph{\footnotesize Les coefficients
          sont arrondis au centième}.
        \item On décide de réaliser un ajustement de la série statistique $\left(x_i~;~y_i\right)$ à l'aide de la droite $D$ d'équation $y = 1,2x + 3,1$.

          La droite $D$ est tracée dans le repère de l'annexe 1.
      \end{enumerate}
    \item  À l'aide de la question précédente, donnons une estimation du chiffre d'affaire du
      tourisme en France en 2016.

      Le rang de l'année 2016 est 11. Remplaçons $x$ par cette valeur dans l'équation de la droite. 
      $y=\np{1.2}\times 11+\np{3.14}=\np{16.3}$.

      Le chiffre d'affaires en ligne pourrait être estimé en 2016, selon ce modèle, à \np{16.3} milliards d'euros.
  \end{enumerate}

  \textbf{Partie C}

  \begin{enumerate}
    \item Calculons l'indice $i$ du nombre de plaintes enregistrées en 2012, arrondi au dixième.

      $i=\dfrac{\np{1293}}{\np{1036}}\times 100\approx\np{124.8}$.

      L'indice de 2012, base 100 en 2011 est, arrondi au dixième, \np{124.8}.
    \item Déterminons le nombre de plaintes enregistrées en 2013.

      Entre 2011 et 2013 le coefficient multiplicateur est \np{1.834}. Par conséquent, le nombre de plaintes enregistrées en France en 2013 est 

      $\np{1036} \times \np{1.834}$ c'est-à-dire  environ \np{1900} plaintes.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage
\appendix

\begin{annexe}[Annexe de l'exercice \ref{exo:vinyles}]
  \label{annexe:vinyles}
  \begin{center}
    \psset{xunit=1cm,yunit=1cm}
    \begin{pspicture}(-1,-0.5)(12,11)
      \multido{\n=0+0.5}{25}{\psline[linewidth=0.25pt,linecolor=orange](\n,0)(\n,10)}
      \multido{\n=0+0.5}{21}{\psline[linewidth=0.25pt,linecolor=orange](0,\n)(12,\n)}
      \psaxes[linewidth=1.5pt]{->}(0,0)(12.5,10.50)
      \psdots[dotstyle=+,dotangle=45,dotscale=1.5,linecolor=blue](1,1.2)(2,0.9)(3,0.9)(4,1)(5,1.9)(6,2.5)(7,2.8)(8,3.6)(9,4.6)(10,6.1)(11,9.2)
      \uput[u](11,-1.25){\small Rang de l'année}
      \uput[u](-1.2,4){\rotatebox{90}{\small Ventes (en millions)}}
      \psplot[plotpoints=800,linecolor=blue,linewidth=1pt]{0}{12}{x 2 exp 0.11 mul x  0.66 mul sub 1.86 add}
    \end{pspicture}
  \end{center} 
\end{annexe}

\pagebreak
\begin{annexe}[Annexe de l'exercice \ref{exo:tourisme}]
  \begin{center}
    \label{annexe:tourisme}
    \psset{xunit=0.9cm,yunit=0.7cm,comma=true}
    \begin{pspicture}(-1,-0.5)(13,22)
      \psgrid[gridlabels=0pt,subgriddiv=1,gridwidth=0.3pt,gridcolor=lightgray](0,0)(13,21)
      \psaxes[linewidth=1.25pt](0,0)(0,0)(13,21)[Rang de l'année,140][CA en milliards d'euros,40]
      \psdots[dotstyle=+,dotangle=45,dotscale=1.5,linecolor=blue](1,4.2)(2,5.3)(3,7)(4,8)(5,9.6)(6,10.9)(7,11.7)(8,12.4)
      \psplot[linewidth=0.75pt,linecolor=cyan]{0}{13}{x 1.2 mul 3.1 add}
      \uput[u](12,16.5){$D$}
    \end{pspicture}
  \end{center}
\end{annexe}
\end{document}
